東平洲盛產海膽冇人理，生態大亂鳥

【明報專訊】今日是世界海洋日，世界自然基金會香港分會委託中大研究顯示，東平洲於2001年劃為海岸公園後，生態不但未有顯著改善 ，東平洲西南面一片茂密馬尾藻林更遭大量海膽吞噬 ，變成一片海底荒地 。基金會批評漁護署管理海洋保護區不力 ，過去亦從未交代保育海岸公園措施成效 ，要求署方公開有關數據，以便未來規劃大型海岸公園時制訂有效保育方案。

全文：

今年是香港首批海洋保護區成立20周年，包括1996年成立的鶴嘴保護區，以及同年成立的海下、印洲塘、沙洲及龍鼓洲海岸公園。政府從未正式公開有關海洋保護區在保育方面的成效和相關數據，故世界自然基金會委託中大李福善海洋科學研究中心，評估東平洲海岸公園於2003至2013年間的生態變化。

結果顯示，東平洲於該10年間石珊瑚的覆蓋率大致穩定，但補充率非常低，每年每平方米少於一個新生珊瑚，而部分年份更是零補充；同期該處的魚類數量和品種多樣性亦沒明顯上升。

研究又發現，東平洲西南面「龍落水」原有大片茂密馬尾藻林，是海洋生物的重要育苗場，惟2008年變成一片荒地，紫海膽數量急增 ，達每平方米6.7至10.3隻 ，較海岸公園外多3至4倍 。

疑未全禁捕魚 海膽失天敵

基金會高級環保主任林言霞指出，政府將部分海域劃為海岸公園，原意是保育當地海洋資源，但研究發現東平洲生態未有顯著改善，龍落水更發現海膽急增，而以海膽為食糧的青衣魚則在該處非常罕見，反映生態失衡，估計與海岸公園仍容許有限度捕魚有關。基金會指出，目前全港只有2%水域劃為保護區，建議漁護署履行《生物多樣性公約》建議，於2020年前將香港10%海域劃作海洋保護區，並建立全面保育方案。

漁護署回應稱，東平洲海岸公園於2001年成立，該署定期作生態和水質監察，顯示公園的珊瑚覆蓋率和品種數目比海岸公園以外水域為多，石珊瑚的生長情况良好，覆蓋率穩定。

留名等睇支那人跨境採海膽。

夏天到，市面上都好多海膽走出嚟。

香港水域咁污染，邊個敢食